<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Visual C# | Coding4ever's Blog]]></title>
  <link href="http://coding4ever.net/blog/categories/visual-c-number/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://coding4ever.net/"/>
  <updated>2015-04-12T23:56:35+07:00</updated>
  <id>http://coding4ever.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Admin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membuat Laporan Crystal Reports .NET Dengan Model Data-Push]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2015/04/12/membuat-laporan-crystal-reports-net-dengan-model-data-push/"/>
    <updated>2015-04-12T20:53:08+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2015/04/12/membuat-laporan-crystal-reports-net-dengan-model-data-push</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/sap-cr.jpg">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/sap-cr.jpg</a> 120 100 %}Ketika memutuskan untuk menggunakan Crystal Reports‎ sebagai tool untuk membuat laporan, ada dua model yang bisa kita gunakan untuk menampilkan data.</p>

<ol>
<li>Pull model – kita membuat koneksi ke database, mengirimkan perintah SQL, menentukan filter dan sisanya akan langsung ditangani oleh Crystal Reports. Cara yang pertama ini adalah cara umum yang biasanya digunakan untuk menampilkan data, dan rata-rata tutorial yang beredar juga menggunakan cara ini.</li>
<li>Push model – dengan cara yang kedua ini kita membuat tabel temporary dengan menggunakan objek DataSet kemudian mengirimkan data dengan format DataSet, DataTable, IDataReader atau IEnumerable dan sisanya akan langsung ditangani oleh Crystal Reports.</li>
</ol>


<!-- more -->


<p>Nah pada postingan kali ini kita akan menggunakan cara yang kedua yaitu Push Model dengan sumber datanya berupa object collection (IEnumerable).</p>

<p>Persiapan tool-tool yang akan digunakan :</p>

<ol>
<li><a href="http://www.visualstudio.com/en-us/downloads/download-visual-studio-vs#d-community">Visual Studio Community 2013</a>, Anda bisa saja menggunakan Visual Studio .NET versi sebelumnya (2010, 2012)</li>
<li><a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/nuget/">NuGet</a>, untuk memudahkan dalam menambahkan library pihak ketiga. Adapun library pihak ketiga yang digunakan dalam sample ini adalah <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/dapper-net/">Dapper .NET</a> dan <a href="http://www.nuget.org/packages/System.Data.SQLite.Core/">System.Data.SQLite Core</a></li>
<li><a href="http://scn.sap.com/docs/DOC-7824">Crystal Reports SP 13</a></li>
<li>Database <a href="http://www.sqlite.org/">SQLite</a></li>
<li>Tipe project WinForm</li>
</ol>


<p>Untuk contoh postingan kali ini, kita hanya menggunakan satu buah tabel dengan struktur seperti berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-01.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-01.png</a> %}</p>

<p>Setelah semua tool yang dibutuhkan tersedia kita lanjutkan dengan pembuatan project :</p>

<ul>
<li>Buat project baru dengan type WinForm</li>
</ul>


<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-02.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-02.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-03.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-03.png</a> %}</p>

<ul>
<li>Tambahkan empat folder baru masing-masing dengan nama DataSet, Model, Dao dan Report</li>
</ul>


<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-04.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-04.png</a> %}</p>

<p>Folder DataSet digunakan untuk mengelompokkan item-item DataSet yang berfungsi sebagai tabel temporary, folder Model untuk mengelompokkan class-class model atau entity, folder Dao untuk mengelompokkan class-class akses database (Data Acces Object) dan terakhir folder Report untuk mengelompokkan item-item Crystal Reports.</p>

<h3>Class Model/Entity</h3>

<p>Untuk menerapkan konsep OOP (Object-oriented programming) dalam pemrograman database kita perlu membuat sebuah class yang disebut dengan istilah class Model atau Entity. Class ini merupakan representasi dari tabel-tabel yang ada di dalam database. Tujuan dari membuat class ini adalah agar kita bisa melakukan mapping (pemetaan) baris/row dari tabel menjadi kumpulan objek (object collection).</p>

<p>Pemetaan bisa dilakukan secara manual atau bisa juga secara otomatis dengan menggunakan tool-tool ORM dari pihak ketiga seperti <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/dapper-net/">Dapper .NET</a> dan <a href="]({{%20site.url%20}}/blog/categories/entity-framework/">Entity Framework</a>. Untuk contoh kali ini kita menggunakan <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/dapper-net/">Dapper .NET</a>.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-05.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-05.png</a> %}</p>

<p>Setelah memahami apa itu class model dan bagaimana proses pemetaan record ke objek terjadi, langkah berikutnya adalah menambahkan class model Siswa yang mempunyai struktur sama persis dengan rancangan tabel di awal.</p>

<p>Untuk menambahkan class Model, klik kanan Project -> Add -> New Item…</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-06.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-06.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-07.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-07.png</a> %}</p>

<p>Kemudian lengkapi kode class Siswa, seperti gambar berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-08.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-08.png</a> %}</p>

<h3>Class DAO (Data Access Object)</h3>

<p>Class DAO adalah class yang bertugas untuk menangani operasi database yang dikenal dengan istilah operasi CRUD (Create, Read, Update dan Delete). Di dalam class inilah kita menuliskan perintah-perintah INSERT, UPDATE, DELETE dan SELECT. Sebagai contoh kode dibawah ini akan melakukan mapping (pemetaan) baris/row tabel menjadi kumpulan objek (object collection) secara otomatis.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-09.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-09.png</a> %}</p>

<p>Contoh pemanggilannya juga gampang :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-10.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-10.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-11.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-11.png</a> %}</p>

<h3>DataSet</h3>

<p>Dengan model data Push kita tidak langsung menghubungkan antara Crystal Reports dengan database, jadi sebagai solusinya kita menggunakan DataSet yang berfungsi sebagai tabel temporary dan menjadi sumber data bagi Crystal Reports.</p>

<p>Untuk menambahkan item DataSet, klik kanan Project -> Add -> New Item…</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-12.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-12.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-13.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-13.png</a> %}</p>

<p>Setelah menambahkan item DataSet (DsSiswa), langkah berikutnya adalah menambahkan item DataTable</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-14.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-14.png</a> %}</p>

<p>Kemudian input informasi DataTablenya seperti gambar berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-15.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-15.png</a> %}</p>

<p>Khusus untuk nama field dan tipe data dari DataTable yang kita buat, harus disesuaikan dengan nama field dan tipe data tabel.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-01.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-01.png</a> %}</p>

<h3>Crystal Reports</h3>

<p>Crystal Reports adalah tool yang kita gunakan untuk membuat laporan. Untuk menambahkan item Crystal Report, klik kanan Project -> Add -> New Item…</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-16.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-16.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-17.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-17.png</a> %}</p>

<p>Pilih &ldquo;As a Blank Report&rdquo; karena kita akan mendesain report secara manual.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-18.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-18.png</a> %}</p>

<p>Langkah berikutnya adalah menentukan sumber data yang kita arahkan ke item DataSet yang sudah kita buat pada langkah sebelumnya</p>

<p>Klik kanan Database Fields -> Database Expert …</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-19.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-19.png</a> %}</p>

<p>Pilih ADO.NET DataSet Siswa</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-20.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-20.png</a> %}</p>

<p>Drag satu-satu field siswa (nis, nama dan alamat) ke section detail, kemudian dirapikan.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-21.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-21.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-22.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-22.png</a> %}</p>

<h3>Crystal Report Viewer</h3>

<p>Setelah semua persiapan selesai, langkah berikutnya adalah menambahkan Crystal Report Viewer yang berfungsi sebagai container untuk untuk menampilkan report.</p>

<p>Aktifkan form kemudian tambahkan Crystal Report Viewer</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-23.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-23.png</a> %}</p>

<p>Kemudian tambahkan kode berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-24.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-24.png</a> %}</p>

<p>Dari kode di atas kita bisa melihat tidak ada lagi kode untuk mengeset koneksi database dan perintah SQL yang akan dikirimkan. Cara ini sangat cocok digunakan ketika kita akan membangun sistem dengan arsitektur <a href="{{%20site.url%20}}/blog/2012/02/01/pembuatan-aplikasi-client-server-dengan-arsitektur-3-tier-part-1/">N-Tier</a>, di mana aplikasi klien sudah tidak terkoneksi lagi secara langsung ke database.</p>

<p>Jika kode di atas dijalankan, akan menghasilkan output seperti gambar di bawah ini.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-25.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2015/04/120415-25.png</a> %}</p>

<p>Selamat <a href="https://github.com/k4m4r82/DemoCRPushModel">MENCOBA</a> :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entity Framework Part 8]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2014/06/08/entity-framework-part-8/"/>
    <updated>2014-06-08T10:21:10+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2014/06/08/entity-framework-part-8</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/03/entity_image.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/03/entity_image.png</a> 120 100 %}Melanjutkan kembali pembahasan tentang <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/entity-framework/">Entity Framework</a>.</p>

<p>Misalkan kita mempunyai struktur tabel seperti gambar di bawah ini.</p>

<!-- more -->


<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/11.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/11.png</a> %}</p>

<p>Jika kita buatkan class entity dari ketiga tabel di atas, class diagramnya akan terlihat seperti berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/21.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/21.png</a> %}</p>

<p>Dari gambar class diagram di atas, kita bisa melihat bahwa class <code>Siswa</code>, <code>Guru</code> dan <code>Pegawai</code> mempunyai beberapa property yang sama yaitu <code>Jalan</code>, <code>Kota</code>, <code>Provinsi</code> dan <code>KodePos</code>.</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/31.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/31.png</a> %}</p>

<p>Untuk alasan desain class entity yang lebih baik sebaiknya kita pisahkan property <code>Jalan</code>, <code>Kota</code>, <code>Provinsi</code> dan <code>KodePos</code> ke dalam class tersendiri, misal dengan nama class <code>Alamat</code>, kemudian masing-masing class entity <code>Siswa</code>, <code>Guru</code> dan <code>Pegawai</code> menambahkan property baru dengan tipe <code>class Alamat</code>, sehingga class diagram kita akan menjadi seperti berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/41.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/41.png</a> %}</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/10.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/10.png</a> %}</p>

<p>Nah class baru (Alamat) inilah yang akan menjadi pembahasan kita pada postingan kali ini yang dikenal dengan istilah <code>Complex Types</code> atau <code>Value Types</code>.</p>

<p>Sejak awal <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/entity-framework/">Entity Framework</a> sudah mendukung <code>Complex Types</code> atau yang dikenal juga dengan istilah <code>value types</code>.</p>

<p><code>Complex Types</code> atau <code>value types</code> bisa digunakan sebagai tipe data dari sebuah property sehingga ada kemiripan dengan class entity biasa yang sudah kita kenal, yang disebut dengan istilah <code>entity types</code>.</p>

<p>Lalu di mana perbedaannya ?</p>

<p>Di dalam <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/entity-framework/">Entity Framework</a> setiap <code>entity types</code> harus mempunyai <code>property key</code> sedangkan <code>complex types</code> tidak.</p>

<p>Contoh :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/51.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/51.png</a> %}</p>

<h3>Mendefinisikan Complex Types</h3>

<p>Setelah mengetahui perbedaan antara <code>entity types</code> dan <code>complex types</code> kita juga harus mengetahui aturan dalam membuat <code>complex types</code>.</p>

<p>Berikut aturan-aturan yang harus kita penuhi untuk membuat <code>complex types</code>.</p>

<ol>
<li><code>Complex types</code> tidak boleh mempunyai <code>property key</code>.</li>
<li>Semua property yang dimiliki <code>complex types</code> harus bertipe <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Primitive_data_type">primitif</a>.</li>
<li>Ketika digunakan sebagai tipe data oleh class lain, tidak boleh sebagai <code>collection type</code> harus <code>single
instance</code></li>
</ol>


<p>Contoh :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/62.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/62.png</a> %}</p>

<h3>Konfigurasi Mapping (pemetaan) Complex Types</h3>

<p>Untuk menyederhanakan contoh kode program, konfigurasi mapping (pemetaan) <code>complex types</code> di bawah ini menggunakan konfigurasi <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/jj591583.aspx">Data Annotations</a>. Saya sendiri lebih senang menggunakan konfigurasi <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/jj591617.aspx">Fluent API</a> dengan tujuan agar class entity kita tetap bersih dari atribut-atribut <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/jj591583.aspx">Data Annotations</a>.</p>

<p>Caranya adalah dengan mengedit class Alamat, kemudian menambahkan atribut <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/jj591583.aspx">Data Annotations</a></p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/71.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/71.png</a> %}</p>

<p>Terakhir kita coba untuk mengakses property dengan tipe <code>complex types</code></p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/81.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/81.png</a> %}</p>

<p>Jika kode di atas dijalankan, akan menghasilkan output seperti berikut :</p>

<p>{% img center <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/91.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2014/06/91.png</a> %}</p>

<p>Selamat <a href="https://github.com/k4m4r82/EntityFramework8">MENCOBA</a> :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SMS Gateway Edisi .NET Part 1]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2014/05/10/sms-gateway-edisi-net-part-1/"/>
    <updated>2014-05-10T10:11:25+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2014/05/10/sms-gateway-edisi-net-part-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/sms_gateway.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/sms_gateway.png</a> %}Postingan pertama di <a href="{{%20site.url%20}}">domain</a> yang baru :), saya ingin membahas lagi tentang pembuatan aplikasi SMS Gateway. Alasannya sederhana karna salah satu artikel yang paling banyak dibaca di blog ini adalah artikel <a href="{{%20site.url%20}}/blog/2010/07/12/membuat-sms-gateway-itu-gampang-jangan-dipersulit/">Membuat Sms Gateway Itu Gampang, Jangan Dipersulit !!!</a>.</p>

<p>Jika pada artikel <a href="{{%20site.url%20}}/blog/2010/07/12/membuat-sms-gateway-itu-gampang-jangan-dipersulit/">Membuat Sms Gateway Itu Gampang, Jangan Dipersulit !!!</a>, kita menggunakan bahasa pemrograman VB 6, untuk postingan kali ini kita akan menggunakan bahasa pemrograman C#.</p>

<!-- more -->


<p>Untuk membaca dan mengirim sms kita akan menggunakan library <a href="http://www.nuget.org/packages/GSMComm/">GSMComm</a>, yang bisa diinstall via <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/nuget/">NuGet</a>.</p>

<p>Sebelum lanjut kita lihat dulu fitur dari library <a href="http://www.nuget.org/packages/GSMComm/">GSMComm</a> :</p>

<ul>
<li>Manage SMS messages: Send, read, delete, store, import and export messages, get memory status, get/set SMSC.</li>
<li>Manage the phonebook: Create, find, delete, read, import and export phonebook entries, get memory status.</li>
<li>Manage the phone: Read general info, reset configuration, enter PIN</li>
<li>Supports notifications about new messages as well as forwarding them directly to the application.</li>
<li>Detect phone connection/disconnection.</li>
<li>Other SMS message variants also possible, such as alerts and notifications.</li>
<li>Support for Smart Messaging and related messages to create, locate and recombine concatenated text messages, and also to create operator logo messages.</li>
<li>Logging support with 4 levels to assist in troubleshooting.</li>
<li>Support for GSM 7-bit default alphabet and Unicode for the message text.</li>
<li>Supports some operator functions.</li>
<li>Remoting support for sending SMS messages.</li>
<li>SMS batch mode for faster sending of multiple messages.</li>
<li>Execution of custom commands that are not directly supported.</li>
</ul>


<p>Keren bukan untuk ukuran library gratis :)</p>

<p>Pada postingan bagian pertama ini kita hanya akan membahas perintah-perintah dasar yang dibutuhkan untuk membuat aplikasi SMS Gateway, seperti <code>koneksi ke device modem atau hp</code>, <code>membaca sms masuk</code>, dan <code>mengirim sms</code>.</p>

<h3>Membuat Project</h3>

<p>Project yang kita gunakan adalah project berbasis Windows Form.</p>

<p>{% img center <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/1.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/1.png</a> %}</p>

<h3>Menambahkan Library <a href="http://www.nuget.org/packages/GSMComm/">GSMComm</a> via <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/nuget/">NuGet</a></h3>

<ul>
<li><p>Klik kanan node References -> Manage NuGet Packages &hellip;</p>

<p>{% img center <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/21.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/21.png</a> %}</p></li>
<li><p>Pada tab Online pilih nuget.org, pada kotak pencarian ketik <code>gsm</code>, kemudian klik tombol <code>Install</code>.</p>

<p>{% img center <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/3.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/3.png</a> %}</p></li>
</ul>


<p>kemudian tunggu sampai proses instalasi selesai.</p>

<p>{% img center <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/4.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/4.png</a> %}</p>

<p>Tutup dialog NuGet package, Kemudian cek node references, seharusnya ada empat library baru yang sudah ditambahkan yaitu <code>GSMCommServer</code>, <code>GSMCommShared</code>, <code>GSMCommunication</code> dan <code>PDUConverter</code>.</p>

<p>{% img center <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/5.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/05/5.png</a> %}</p>

<p>Library <code>PDUConverter</code> bertanggung jawaban untuk melakukan proses <code>decoding</code> pesan sms, sedangkan yang bertugas untuk melakukan komunikasi ke modem atau hp adalah library <code>GSMCommunication</code>.</p>

<p>Untuk library <code>GSMCommServer</code> dan <code>GSMCommShared</code> hanya digunakan jika kita ingin mengaktifkan fitur <a href="{{%20site.url%20}}/blog/categories/dot-net-remoting/">.NET Remoting</a> untuk mengirim sms.</p>

<p>Setelah semua persiapan selesai, kita bisa langsung mencoba perintah-perintah dasar yang diperlukan untuk pembuatan aplikasi sms gateway.</p>

<h3>1. Konek ke device modem atau hp</h3>

<p>Untuk melakukan koneksi ke modem atau hp, ada beberapa tahapan yang harus kita lakukan :</p>

<ul>
<li>Membuat objek dari class GsmCommMain</li>
<li>Mendaftarkan method ke event <code>MessageReceived</code>, yang dikenal dengan istilah <a href="http://www.codeproject.com/Articles/11657/Understanding-Delegates-in-C">delegate</a>    method.</li>
<li>Memanggil method <code>Open</code>.</li>
</ul>


<p><strong>Membuat objek dari class GsmCommMain</strong></p>

<p>Misal kita akan membuat sebuah objek dari class GsmCommMain dengan nama <code>comm</code>, maka perintahnya yang digunakan adalah :</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
var port = &ldquo;COM1&rdquo;; // port yang digunakan menyesuaikan
var baudRate = 9600;
var timeout = 150;</p>

<p>var comm = new GsmCommMain(port, baudRate, timeout);
{% endcodeblock %}</p>

<p><strong>Mendaftarkan method ke event <code>MessageReceived</code> yang dikenal dengan istilah <a href="http://www.codeproject.com/Articles/11657/Understanding-Delegates-in-C">delegate</a>    method</strong></p>

<p>Salah satu fitur keren yang dimiliki oleh library <a href="http://www.nuget.org/packages/GSMComm/">GSMComm</a> adalah Event <code>MessageReceived</code>. Dengan adanya event ini kita tidak perlu menggunakan objek timer untuk mengecek apakah ada sms yang masuk.</p>

<p>Event ini tidak bisa kita akses secara langsung, yang perlu kita lakukan adalah membuat sebuah method kemudian mendaftarkannya ke event ini.</p>

<p>Contoh kita membuat sebuah method dengan nama <code>comm_MessageReceived</code>, method ini hanya akan menampilkan notifikasi sms masuk. Untuk selanjutnya method ini bisa kita kembangkan lagi, misal ketika ada sms masuk datanya langsung kita simpan ke database.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private void comm_MessageReceived(object sender, MessageReceivedEventArgs e)
{
    var obj = e.IndicationObject;</p>

<pre><code>if (obj is MemoryLocation)
{
    var loc = (MemoryLocation)obj;

    var msg = string.Format("New message received in storage \"{0}\", index {1}.",
                            loc.Storage, loc.Index);
    MessageBox.Show(msg);

    return;
}

if (obj is ShortMessage)
{
    var msg = (ShortMessage)obj;
    var pdu = comm.DecodeReceivedMessage(msg);

    MessageBox.Show("New message received");
}
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Kemudian kita daftarkan ke event <code>MessageReceived</code> dengan perintah :</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
comm.MessageReceived += new MessageReceivedEventHandler(comm_MessageReceived);
{% endcodeblock %}</p>

<p>sehingga ketika ada sms yang masuk method <code>comm_MessageReceived</code> akan otomatis dipanggil.</p>

<p><strong>Memanggil method <code>Open</code></strong></p>

<p>Setelah langkah pertama dan kedua selesai dikerjakan kita bisa langsung memanggil method <code>Open</code> untuk melakukan koneksi ke modem atau hp.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
comm.Open();</p>

<p>while (!comm.IsConnected())
{
    var msgResult = MessageBox.Show(this, &ldquo;No phone connected.&rdquo;, &ldquo;Connection setup&rdquo;,
                                        MessageBoxButtons.RetryCancel, MessageBoxIcon.Exclamation);</p>

<pre><code>if (msgResult == DialogResult.Cancel)
{
    comm.Close();
    return;
}
else
{
    comm.Close();
    comm.Open();
}
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<h3>2. Membaca SMS Masuk</h3>

<p>Method yang digunakan untuk membaca sms adalah method <code>ReadMessages</code>, method ini mempunyai dua parameter yaitu <code>PhoneMessageStatus</code> dan <code>Storage</code>.</p>

<p>Untuk <code>PhoneMessageStatus</code> pilihannya adalah : <code>ReceivedUnread</code>, <code>ReceivedRead</code>, <code>StoredUnsent</code>, <code>StoredSent</code> dan <code>All</code>. Sedangkan <code>Storage</code> pilihannya hanya dua yaitu : <code>SM</code> dan <code>ME</code>.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}  <br/>
private void btnBacaSMS_Click(object sender, EventArgs e)
{
    var messages = comm.ReadMessages(PhoneMessageStatus.All, PhoneStorageType.Sim);
    foreach (var message in messages)
    {
        var data = (SmsDeliverPdu)message.Data;</p>

<pre><code>    var phoneNumber = data.OriginatingAddress;
    var msg = data.UserDataText;
    var tanggal = string.Format("{0:yyyy/MM/dd}", data.SCTimestamp.ToDateTime());
    var jam = string.Format("{0:HH:mm:ss}", data.SCTimestamp.ToDateTime());

    lstDaftarSMS.Items.Add(string.Format("{0}, {1}, {2}, {3}", tanggal, jam, phoneNumber, msg));
}
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<h3>3. Mengirim SMS</h3>

<p>Untuk mengirim sms kita menggunakan method <code>SendMessage</code> yang membutuhkan objek <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Protocol_data_unit">pdu</a>.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private void btnKirimSMS_Click(object sender, EventArgs e)
{
    var msg = txtPesan.Text;
    var phoneNumber = txtNoHp.Text;</p>

<pre><code>var pdu = new SmsSubmitPdu(msg, phoneNumber, string.Empty);
comm.SendMessage(pdu);
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Kode di atas hanya bisa mengirim sms dengan jumlah karakter maksimal 160 karakter, jika ingin lebih kita harus merevisi kode di atas dengan menambahkan beberapa method baru yaitu <code>CreateConcatMessage</code> dan <code>SendMultiple</code>.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private OutgoingSmsPdu[] CreateConcatMessage(string message, string number)
{
    OutgoingSmsPdu[] pdus = null;</p>

<pre><code>try
{
    pdus = SmartMessageFactory.CreateConcatTextMessage(message, number);
}
catch
{
    return null;
}

return pdus;
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private void SendMultiple(OutgoingSmsPdu[] pdus)
{
    var num = pdus.Length;</p>

<pre><code>try
{
    // Send the created messages
    comm.EnableTemporarySmsBatchMode();

    foreach (OutgoingSmsPdu pdu in pdus)
    {
        comm.SendMessage(pdu);
    }
}
catch
{
}
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Terakhir kode yang ada di method <code>btnKirimSMS_Click</code> juga harus di revisi :</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private void btnKirimSMS_Click(object sender, EventArgs e)
{
    var msg = txtPesan.Text;
    var phoneNumber = txtNoHp.Text;</p>

<pre><code>if (msg.Length &gt; 160)
{
    var pdus = CreateConcatMessage(msg, phoneNumber);
    if (pdus != null) SendMultiple(pdus);
}
else
{
    var pdu = new SmsSubmitPdu(msg, phoneNumber, string.Empty);
    comm.SendMessage(pdu);
}
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Yuph akhirnya selesai juga.</p>

<p>Selamat <a href="https://github.com/k4m4r82/SMSGatewayNET1">MENCOBA</a> :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entity Framework Part 7]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2014/04/11/entity-framework-part-7/"/>
    <updated>2014-04-11T10:52:57+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2014/04/11/entity-framework-part-7</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/03/entity_image.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/03/entity_image.png</a> 120 100 %}Masih melanjutkan <a href="{{%20site.url%20}}/blog/2014/04/03/entity-framework-part-6/">postingan</a> sebelumnya, setelah data pembelian berhasil disimpan tentu suatu saat kita ingin menampilkan kembali data tersebut.</p>

<p>Sedikit berbeda dengan postingan yang di<a href="{{%20site.url%20}}/blog/2014/04/01/entity-framework-part-5/">sini</a>, saya sudah mendemokan bagaimana <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework </a>melakukan query dari sebuah tabel.</p>

<p>Sedangkan pada postingan kali ini, kita akan melihat bagaimana <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a> melakukan query dari beberapa tabel sekaligus yang saling berhubungan.</p>

<p>Misal kita ingin menampilkan datanya dengan format seperti berikut :</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/16.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/16.jpg" alt="1" /></a></p>

<p>Maka ada dua proses yang perlu kita lakukan :</p>

<ol>
<li><p> Mengambil data header (beli dan supplier)</p></li>
<li><p> Mengambil data detail (item beli dan barang)</p></li>
</ol>


<p>Untuk poin pertama, jika menggunakan query konvensional, perintah SQL SELECTnya seperti berikut :</p>

<p>{% codeblock lang:mysql %}
SELECT Beli.Nota, Beli.Tanggal, Supplier.SupplierID, Supplier.NamaSupplier
FROM Supplier INNER JOIN Beli ON Supplier.SupplierID = Beli.SupplierID
WHERE Beli.Nota = &lsquo;N001&rsquo;
{% endcodeblock %}</p>

<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/21.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/21.jpg" alt="2" /></a></p>

<p>Sedangkan poin kedua perintahnya seperti berikut :</p>

<p>{% codeblock lang:mysql %}
SELECT Barang.BarangID, Barang.NamaBarang, ItemBeli.Jumlah, ItemBeli.HargaBeli, ItemBeli.HargaJual
FROM Barang INNER JOIN ItemBeli ON Barang.BarangID = ItemBeli.BarangID
WHERE ItemBeli.Nota = &lsquo;N001&rsquo;
{% endcodeblock %}</p>

<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/31.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/31.jpg" alt="3" /></a></p>

<p>Selanjutnya kita tinggal implementasikan dalam bentuk kode program (menggunakan ADO.NET) dengan membuat dua buah method masing-masing dengan nama <code>GetPembelianUsingADONET</code> dan <code>GetDetailPembelian</code>.</p>

<p>Method <code>GetPembelianUsingADONET</code> akan mengeksekusi query pertama sedangkan query kedua akan dieksekusi oleh method <code>GetDetailPembelian</code>.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private static Beli GetPembelianUsingADONET(string nota)
{
    Beli beli = null;</p>

<pre><code>using (var conn = GetOpenConnection())
{
    // ambil data header
    var sql = @"SELECT Beli.Nota, Beli.Tanggal, Supplier.SupplierID, Supplier.NamaSupplier
                FROM Supplier INNER JOIN Beli ON Supplier.SupplierID = Beli.SupplierID
                WHERE Beli.Nota = @1";

    using (var cmd = new SqlCommand(sql, conn))
    {
        cmd.Parameters.AddWithValue("@1", nota);

        using (var dtr = cmd.ExecuteReader())
        {
            if (dtr.Read())
            {
                // mapping record ke objek supplier
                var supplier = new Supplier
                {
                    SupplierID = dtr["SupplierID"] is DBNull ? 0 : (int)dtr["SupplierID"],
                    NamaSupplier = dtr["NamaSupplier"] is DBNull ? string.Empty : (string)dtr["NamaSupplier"]
                };

                // mapping record ke objek beli
                beli = new Beli();
                beli.Nota = dtr["Nota"] is DBNull ? string.Empty : (string)dtr["Nota"];
                beli.Tanggal = dtr["Tanggal"] is DBNull ? DateTime.MinValue : (DateTime)dtr["Tanggal"];
                beli.Supplier = supplier; // hubungkan objek supplier dan beli
            }
        }
    }

    if (beli != null)
    {
        // ambil data detail
        var daftarItemBeli = GetDetailPembelian(nota, conn);
        beli.ItemBelis = daftarItemBeli; // hubungkan objek beli dg detail beli
    }
}

return beli;
</code></pre>

<p>}</p>

<p>private static IList<ItemBeli> GetDetailPembelian(string nota, SqlConnection conn)
{
    var daftarItemBeli = new List<ItemBeli>();</p>

<pre><code>var sql = @"SELECT Barang.BarangID, Barang.NamaBarang, ItemBeli.Jumlah, ItemBeli.HargaBeli, ItemBeli.HargaJual
            FROM Barang INNER JOIN ItemBeli ON Barang.BarangID = ItemBeli.BarangID
            WHERE ItemBeli.Nota = @1";
using (var cmd = new SqlCommand(sql, conn))
{
    cmd.Parameters.AddWithValue("@1", nota);

    using (var dtr = cmd.ExecuteReader())
    {
        while (dtr.Read())
        {
            // mapping record ke objek barang
            var barang = new Barang
            {
                BarangID = dtr["BarangID"] is DBNull ? string.Empty : (string)dtr["BarangID"],
                NamaBarang = dtr["NamaBarang"] is DBNull ? string.Empty : (string)dtr["NamaBarang"]
            };

            // mapping record ke objek item beli
            var itemBeli = new ItemBeli
            {
                Barang = barang, // hubungkan barang dg item beli
                Jumlah = dtr["Jumlah"] is DBNull ? 0 : (int)dtr["Jumlah"],
                HargaBeli = dtr["HargaBeli"] is DBNull ? 0 : (int)dtr["HargaBeli"],
                HargaJual = dtr["HargaJual"] is DBNull ? 0 : (int)dtr["HargaJual"]
            };

            daftarItemBeli.Add(itemBeli);
        }
    }
}

return daftarItemBeli;
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Untuk mencoba kode di atas gunakan kode berikut :</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
static void Main(string[] args)
{
    var beli = GetPembelianUsingADONET(&ldquo;N001&rdquo;);
    Console.WriteLine(&ldquo;Nota : {0}\nTanggal : {1}\nSupplier : {2}&rdquo;,
                        beli.Nota, beli.Tanggal, beli.Supplier.NamaSupplier);</p>

<pre><code>Console.WriteLine("\nItem Beli :");

// ekstrak item beli
foreach (var item in beli.ItemBelis)
{
    Console.WriteLine("Barang : {0}, Jumlah : {1}, Harga Jual : {2}",
                        item.Barang.NamaBarang, item.Jumlah, item.HargaJual);
}

Console.WriteLine("\nPress any key to exit ...");
Console.ReadKey();
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Jika kode di atas dijalankan akan menghasilkan output seperti <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/16.jpg">gambar pertama</a>.</p>

<p>Trus bagaimana dengan <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a> ?</p>

<p>Tool <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Object-relational_mapping">ORM</a> seperti <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a>, dibuat untuk memudahkan hidup kita sebagai pengembang aplikasi. Hidup ini sudah susah kenapa harus dipersulit :D</p>

<p>Oke, kita akan tulis ulang kode di atas menggunakan <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a>.</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private static Beli GetPembelianUsingEF(string nota)
{
    Beli beli;</p>

<pre><code>using (var db = new RetailContext())
{
    beli = db.Belis
             .Include(bl =&gt; bl.Supplier)
             .Include(bl =&gt; bl.ItemBelis.Select(ib =&gt; ib.Barang))
             .Where(bl =&gt; bl.Nota == nota)
             .SingleOrDefault();
}

return beli;
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Gimana lebih simple bukan ? :)</p>

<p>Dan ingat &hellip;</p>

<blockquote><p>Semakin sedikit kode yang kita tulis, semakin sedikit juga <strong><em>bug</em></strong> yang dihasilkan dan semakin sedikit kode yang kita tulis, semakin mudah juga untuk melakukan <strong><em>maintenance</em></strong>.</p></blockquote>

<p>Selamat <a href="https://github.com/k4m4r82/EntityFramework7">MENCOBA</a> :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entity Framework Part 6]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2014/04/03/entity-framework-part-6/"/>
    <updated>2014-04-03T10:17:31+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2014/04/03/entity-framework-part-6</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>{% img left <a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/03/entity_image.png">http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/03/entity_image.png</a> 120 100 %}Pada <a href="{{%20site.url%20}}/blog/2014/04/01/entity-framework-part-5/">postingan</a> sebelumnya kita sudah membahas bagaimana <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a> menangani sebuah tabel tunggal. Pada kenyataannya hampir semua aplikasi database menggunakan lebih dari satu tabel dan tentunya diantara tabel ini juga mempunyai hubungan (relasi).</p>

<p>Di postingan kali ini kita akan membahas bagaimana <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a> menangani dua buah tabel yang saling berhubungan yaitu <em>Beli</em> dan <em>ItemBeli.</em></p>

<!-- more -->


<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/4.png"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/4.png" alt="4" /></a></p>

<p>Untuk tabel Supplier dan Barang kita abaikan dulu walaupun kedua tabel ini juga terhubung ke tabel Beli dan ItemBeli.</p>

<p>Proses pembelian di dalam sebuah aplikasinya biasa masuk ke dalam modul transaksi. Ada sebuah proses yang penting ketika akan menyimpan data berupa transaksi, apalagi jika data tersebut saling berhubungan.</p>

<p>Proses ini dikenal dengan istilah <em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Database_transaction">transaction</a>,</em> dan salah satu poin pentingnya adalah <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Atomicity_%28database_systems%29"><em>atomic</em></a>, yaitu beberapa perintah dianggap sebagai satu kesatuan. Kalau satu gagal, yang lain harus dibatalkan. Contoh pada saat transaksi pembelian proses yang terjadi adalah :</p>

<ol>
<li><p> Insert 1 kali ke tabel Beli</p></li>
<li><p> Insert n kali ke tabel ItemBeli</p></li>
<li><p> Menambah stok barang (tidak di bahas di postingan ini), karena bisa juga diselesaikan dengan database <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Database_trigger">trigger</a></p></li>
</ol>


<p>Ketika insert ke tabel ItemBeli gagal, maka tabel Belinya juga harus di batalkan (undo), klo enggak ya datanya jadi enggak konsisten dong, ada nota Beli yang enggak ada item belinya.</p>

<p>Nah kabar gembiranya <a href="http://msdn.microsoft.com/en-us/data/aa937723">Entity Framework</a> secara default sudah mendukung <em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Database_transaction">transaction</a>.</em></p>

<p>Untuk membuat class entity Barang dan ItemBeli berikut class mappingnya sudah tidak dibahas lagi disini, karena saya menggunakan <a href="http://visualstudiogallery.msdn.microsoft.com/72a60b14-1581-4b9b-89f2-846072eff19d">Entity Framework Power Tools</a>.</p>

<p>Sebelum kita lanjut ke pembahasan kode program, kita lihat dulu class entity diagram ke empat tabel di atas.<a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/12.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/12.jpg" alt="1" /></a></p>

<p><strong>Independent association dan Foreign key association</strong></p>

<p>Hubungan dua buah entity atau lebih dikenal dengan istilah asosiasi (association). Asosiasi ini mencakup <em>one-to-one, one-to-many</em> dan <em>many-to-many</em>.</p>

<p>Dari sisi pemrograman Entity Framework, diperkenalkan lagi dua jenis asosiasi. Yang pertama dikenal dengan istilah <a href="http://www.ladislavmrnka.com/2011/05/foreign-key-vs-independent-associations-in-ef-4/"><em>independent association</em></a>, asosiasi ini sudah diperkenalkan sejak Entity Framework versi awal, dan untuk memudahkan kita sebagai pengembang aplikasi, mulai Entity Framework versi 4, tim Entity Framework menambahkan asosiasi kedua yaitu <em><a href="http://www.ladislavmrnka.com/2011/05/foreign-key-vs-independent-associations-in-ef-4/">foreign key association</a></em>.</p>

<p>Dari kedua asosiasi di atas, implementasi <em>foreign key association</em> lebih disarankan dibandingkan <em>independent association</em>, sehingga untuk kode Entity Framework di bawah ini kita juga menggunakan <em>foreign key association</em> :D.</p>

<p>Untuk informasi lebih lanjut mengenai <em>Independent association</em> dan <em>Foreign key association</em> bisa merujuk ke referensi berikut :</p>

<ul>
<li><p><a href="http://it-ebooks.info/book/1619/">Entity Framework 4 in Action</a></p></li>
<li><p><a href="http://it-ebooks.info/book/613/">Programming Entity Framework, 2nd Edition</a></p></li>
<li><p><a href="http://www.ladislavmrnka.com/2011/05/foreign-key-vs-independent-associations-in-ef-4/">Foreign key vs. Independent associations in EF 4</a></p></li>
</ul>


<p>Seperti <a href="{{%20site.url%20}}/blog/2014/04/01/entity-framework-part-5/">postingan</a> sebelumnya, saya akan menuliskan 2 versi kode sebagai bahan perbandingan yaitu menggunakan ADO.NET secara langsung dan Entity Framework.</p>

<p>Nama method yang akan kita gunakan untuk menambahkan data beli berikut itemnya adalah <em>AddPembelian</em>. Method ini akan menambahkan data di dua tabel sekaligus (Beli dan ItemBeli), sehingga sangat disarankan menggunakan database <em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Database_transaction">transaction</a>.</em></p>

<p>Untuk ADO.NET fitur <em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Database_transaction">transaction</a></em> harus ditambahkan secara manual, sedangkan Entity Framework secara default sudah menerapkan fitur <em><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Database_transaction">transaction</a>.</em></p>

<p><strong>ADO.NET</strong></p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private static int AddPembelianUsingADONET(Beli beli)
{
    var result = 0;</p>

<pre><code>using (var conn = GetOpenConnection())
{

    try
    {
        // mulai transaksi
        var transaction = conn.BeginTransaction();

        var sql = @"INSERT INTO Beli (Nota, SupplierID, Tanggal, Keterangan)
                    VALUES (@1, @2, @3, @4)";

        // insert ke tabel beli
        using (var cmd = new SqlCommand(sql, conn, transaction))
        {
            cmd.Parameters.AddWithValue("@1", beli.Nota);
            cmd.Parameters.AddWithValue("@2", beli.SupplierID);
            cmd.Parameters.AddWithValue("@3", beli.Tanggal);
            cmd.Parameters.AddWithValue("@4", beli.Keterangan);

            result = cmd.ExecuteNonQuery();
        }

        sql = @"INSERT INTO ItemBeli (Nota, BarangID, Jumlah, HargaBeli, HargaJual)
                VALUES (@1, @2, @3, @4, @5)";

        // insert ke tabel item beli sebanyak n item
        foreach (var item in beli.ItemBelis)
        {
            using (var cmd = new SqlCommand(sql, conn, transaction))
            {
                cmd.Parameters.AddWithValue("@1", beli.Nota);
                cmd.Parameters.AddWithValue("@2", item.BarangID);
                cmd.Parameters.AddWithValue("@3", item.Jumlah);
                cmd.Parameters.AddWithValue("@4", item.HargaBeli);
                cmd.Parameters.AddWithValue("@5", item.HargaJual);

                result = cmd.ExecuteNonQuery();
            }
        }                    

        // transaksi selesai
        // simpan perubahan secara permanen
        transaction.Commit();

        result = 1; // status transaksi berhasil
    }
    catch
    {
        result = 0;
    }
}

return result;
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p><strong>Entity Framework</strong></p>

<p>Menggunakan Entity Framework ternyata sangat mudah, coba lihat kode berikut setara dengan kode ADO.NET di atas :)</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
private static int AddPembelianUsingEF(Beli beli)
{
    var result = 0;</p>

<pre><code>using (var db = new RetailContext())
{
    try
    {
        db.Entry(beli).State = EntityState.Added;
        db.SaveChanges();

        result = 1;
    }
    catch
    {
    }
}

return result;
</code></pre>

<p>}
{% endcodeblock %}</p>

<p>Contoh penggunaan :</p>

<p>{% codeblock lang:c# %}
// buat objek item beli (3 objek)
var item1 = new ItemBeli
{
    BarangID = &ldquo;BB-7421&rdquo;,
    Jumlah = 5,
    HargaBeli = 54,
    HargaJual = 60
};</p>

<p>var item2 = new ItemBeli
{
    BarangID = &ldquo;BB-8107&rdquo;,
    Jumlah = 7,
    HargaBeli = 101,
    HargaJual = 110
};</p>

<p>var item3 = new ItemBeli
{
    BarangID = &ldquo;BK-M18B-44&rdquo;,
    Jumlah = 10,
    HargaBeli = 540,
    HargaJual = 693
};</p>

<p>// buat objek beli
var beli = new Beli
{
    Nota = &ldquo;N001&rdquo;,
    SupplierID = 3,
    Tanggal = DateTime.Today,
    Keterangan = &ldquo;Transaksi beli menggunakan Entity Framework&rdquo;
};</p>

<p>// tambahkan item beli ke objek beli
beli.ItemBelis.Add(item1);
beli.ItemBelis.Add(item2);
beli.ItemBelis.Add(item3);</p>

<p>var result = AddPembelianUsingEF(beli);</p>

<p>Console.WriteLine(&ldquo;\nStatus transaksi : {0}&rdquo;, result == 1 ? &ldquo;Sukses&rdquo; : &ldquo;Gagal&rdquo;);
{% endcodeblock %}</p>

<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/13.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/13.jpg" alt="1" /></a></p>

<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/2.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/2.jpg" alt="2" /></a></p>

<p><a href="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/3.jpg"><img src="http://coding4ever.files.wordpress.com/2014/04/3.jpg" alt="3" /></a></p>

<p>Tabel Beli terhubung dengan tabel Supplier, sehingga Supplier dengan ID 3 harus sudah ada di tabel Supplier. Begitu juga dengan table ItemBeli yang terhubung dengan tabel Barang, sehingga Barang dengan ID BB-7421, BB-8107 dan BK-M18B-44 juga harus ada di tabel Barang.</p>

<p>Selamat <a href="https://github.com/k4m4r82/EntityFramework6">MENCOBA</a> :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
