<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Continuous Integration | Coding4ever's Blog]]></title>
  <link href="http://coding4ever.net/blog/categories/continuous-integration/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://coding4ever.net/"/>
  <updated>2016-09-26T10:49:49+07:00</updated>
  <id>http://coding4ever.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Admin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Persiapan Membangun Server CI (Continuous Integration) Di Windows Untuk Platform .NET Bagian #2]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2016/09/26/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-di-windows-untuk-platform-net-bagian-number-2/"/>
    <updated>2016-09-26T10:22:00+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2016/09/26/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-di-windows-untuk-platform-net-bagian-number-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/logo-ci1.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/logo-ci1.png</a>&#8221; width=&#8221;109&#8221; height=&#8221;106&#8221;>Persiapan <a href="http://coding4ever.net/blog/2016/09/24/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-pada-windows-untuk-platform-net-bagian-number-1/">awal</a> untuk membangun Server CI (Continuous Integration) sudah kita selesaikan yaitu <a href="http://coding4ever.net/blog/2016/09/24/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-pada-windows-untuk-platform-net-bagian-number-1/">membuat sendiri server repository Git</a> untuk keperluan internal kantor yang berfungsi sebagai wadah untuk menampung source code dari masing-masing developer.</p>

<p>Masih tersisa beberapa tool yang harus kita pelajari penggunaannya agar proses membangun server CInya berjalan mulus yaitu :</p>

<!-- more -->


<ul>
<li><a href="http://coding4ever.net/blog/categories/tools-installer/">Package Installer</a></li>
<li><a href="http://nunit.org/">NUnit</a></li>
<li><a href="https://www.nuget.org/">NuGet</a></li>
<li><a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/dd393574.aspx">MSBuild</a></li>
</ul>


<h3>Package Installer</h3>

<p>Tool ini digunakan untuk membuat <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/tools-installer/">paket instalasi</a> biasanya digunakan untuk aplikasi desktop seperti winform, console atau windows service. Tujuannya jelas untuk mempermudah distribusi/instalasi aplikasi ke klien. <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/tools-installer/">Package Installer</a> ini nantinya digunakan untuk proses <code>deploy</code> yang dilakukan secara otomatis oleh server CI.</p>

<p>Jadi alurnya adalah ketika kita mem-push source code ke server repository git, ini akan men-trigger server CI untuk melakukan build, menjalankan tes otomatis (jika ada) kemudian membuat paket instalasi  untuk aplikasi desktop atau rilis/upload kode ke server produksi untuk aplikasi web.</p>

<p>Untuk membuat <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/tools-installer/">paket instalasi</a>, kita bisa menggunakan yang gratis seperti <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/inno-setup/">Inno Setup</a> atau <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/nsis/">NSIS</a>.</p>

<h3>NUnit</h3>

<p>Tool ini digunakan untuk keperluan <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/software-testing/">testing otomatis</a>, saya sudah membahas penggunaan tool ini di kategori <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/software-testing/">Software Testing</a>.</p>

<h3>MSBuild</h3>

<p>Dari nama toolnya aja udah jelas, klo tool ini digunakan untuk proses <a href="https://www.techopedia.com/definition/3759/build">build</a> solution/project yang sedang kita kembangkan. Sadar atau tidak sebenarnya kita <code>sudah sering</code> menggunakan MSBuild ketika menggunakan IDE Visual Studio .NET untuk menulis kode. Setelah selesai menulis kode, biasanya kitakan menekan tombol F5 (Start Debugging) atau Ctrl+F5 (Start Without Debugging) untuk menjalankan/mengetes kode yang baru selesai kita tulis. Nah pada saat kita menekan tombol F5/Ctrl+F5, IDE Visual Studio .NET akan menjalankan/mengeksekusi MSBuild sesuai dengan pengaturan yang sudah kita set di bagian <code>Configuration Manager</code> atau <code>Project -&gt; Properties -&gt; Build</code>.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-01.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-01.png</a>&#8221;></p>

<p style="text-align:center;"> Configuration Manager</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-02.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-02.png</a>&#8221;></p>

<p style="text-align:center;"> Setting Build di Project Properties</p>

<p>Menekan tombol F5/Ctrl+F5 inikan dari sisi developer ketika akan mem-<a href="https://www.techopedia.com/definition/3759/build">build</a> solution/project sedangkan dari sisi server (server CI) karena kita tidak menginstall Visual Studio.NET, kita cukup menginstall tool <a href="https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=48159">MSBuild</a> secara terpisah. Sehingga untuk menjalankan tool <a href="https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=48159">MSBuild</a> kita lakukan via command prompt. Tapi untuk contoh di sini kita akan menggunakan Visual Studio .NET Command Prompt untuk menjalankan tool <a href="https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=48159">MSBuild</a>, caranya adalah dengan mengaktifkan Visual Studio .NET Command Prompt sesuai dengan versi Visual Studio .NET Anda.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-03.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-03.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-04.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-04.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-05.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-05.png</a>&#8221;></p>

<p>Kemudian ketik perintah MSBuild dengan format seperti berikut:</p>

<p><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>MSBuild.exe [Switches] [ProjectFile]</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></p>

<p>Contoh :</p>

<p><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>MSBuild.exe /t:Clean,Build /p:Configuration=Release /p:Platform=&ldquo;Any CPU&rdquo; &ldquo;D:\DemoContinuousIntegration\src\Northwind.sln&rdquo;</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-06.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-06.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-07.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-07.png</a>&#8221;></p>

<p>Untuk referensi lengkap MSBuild Command, bisa Anda cek di <a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ms164311.aspx">sini</a>.</p>

<p>Di server CI kita akan menuliskan perintah MSBuild seperti di atas untuk keperluan <code>build</code> otomatis.</p>

<h3>NuGet</h3>

<p><a href="http://coding4ever.net/blog/categories/nuget/">NuGet</a> adalah tool package manager yang berfungsi untuk mempermudah kita menginstall library pihak ketiga (3rd party libraries), seperti <a href="https://www.nuget.org/packages/Dapper/">Dapper .NET</a>, <a href="https://www.nuget.org/packages/EntityFramework/">Entity Framework</a>, <a href="https://www.nuget.org/packages/Newtonsoft.Json/">Json .NET</a> dan masih banyak lagi library pihak ketiga yang memang sudah terbukti ampuh dan bermanfaat untuk project yang kita kembangkan.</p>

<p>Penggunaan tool ini juga sudah saya bahas di kategori <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/nuget/">NuGet</a> tetapi pembahasannya dari sisi developer sedangkan untuk sisi server (server CI), <a href="http://coding4ever.net/blog/categories/nuget/">NuGet</a> digunakan untuk me-restore library nuget yang digunakan oleh project/aplikasi yang kita kembangkan, karena jika tidak di-restore, server CI akan <code>gagal</code> melakukan proses build.</p>

<p>Sebagai contoh kita akan mem-build ulang project <a href="https://github.com/k4m4r82/Northwind">Northwind</a> di atas, tetapi dengan menghapus library nugetnya terlebih dulu yang ada di dalam folder lib.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-08.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-08.png</a>&#8221;></p>

<p>Kemudian kita build ulang</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-09.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-09.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-10.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-10.png</a>&#8221;></p>

<p>Nah dari gambar di atas kan terlihat hasil buildnya gagal karena project Northwindnya membutuhkan library <code>Dapper</code> dan <code>System.Data.SQLite.Core</code>.</p>

<p>Sekarang kita coba menambahkan perintah untuk me-restore library nugetnya terlebih dulu sebelum melakukan proses build, tapi sebelumnya download terlebih dulu tool nugetnya di <a href="https://dist.nuget.org/index.html">sini</a> kemudian simpan di folder misal dengan nama <code>D:\Development Tools</code>, kemudian ketik perintah berikut :</p>

<p><figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>&ldquo;D:\Development Tools\nuget.exe&rdquo; restore &ldquo;D:\DemoContinuousIntegration\src&rdquo;</span></code></pre></td></tr></table></div></figure></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-111.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-111.png</a>&#8221;></p>

<p>Setelah me-restore library nugetnya berhasil, baru kita build ulang</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-12.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-12.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-13.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/260916-13.png</a>&#8221;></p>

<p>Sampai di sini persiapan untuk membangun Server CI (Continuous Integration) sudah selesai, insya Allah di postingan berikutnya kita akan membahas &ldquo;Bagaimana Membangun Server CI (Continuous Integration) di Windows untuk Platform .NET Menggunakan Jenkins&rdquo;.</p>

<p>Selamat Mencoba :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Persiapan Membangun Server CI (Continuous Integration) Di Windows Untuk Platform .NET Bagian #1]]></title>
    <link href="http://coding4ever.net/blog/2016/09/24/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-pada-windows-untuk-platform-net-bagian-number-1/"/>
    <updated>2016-09-24T16:18:00+07:00</updated>
    <id>http://coding4ever.net/blog/2016/09/24/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-pada-windows-untuk-platform-net-bagian-number-1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="left <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/logo-ci1.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/logo-ci1.png</a>&#8221; width=&#8221;109&#8221; height=&#8221;106&#8221;><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Continuous_integration">Continuous Integration</a>, biar gampang nyebutnya kita sebut <code>CI</code> aja ya, yang merupakan salah satu kegiatan untuk meningkatkan produktivitas dalam pengembangan aplikasi di mana seluruh hasil kerja (source code) dari masing-masing developer digabungkan (push) ke dalam satu wadah (server repository source code). Bisa sekali sehari, bisa juga beberapa kali dalam sehari. Setiap penggabungan source code akan diverifikasi secara otomatis oleh server CI, yang memungkinkan tim untuk mendeteksi secara dini jika ada masalah/konflik/error pada saat penggabungan source code.</p>

<!-- more -->


<p>Sebenarnya membangun server CI itu gambang, hanya melakukan instalasi dilanjutkan dengan konfigurasi plus menuliskan beberapa skrip sederhana (batch commands) kita sudah bisa membangun server CI. Hanya saja ada beberapa tool/software yang perlu kita ketahui cara penggunaannya  agar proses membangun server CInya jadi lebih gampang.</p>

<p>Berikut adalah daftarnya :</p>

<ul>
<li><a href="https://git-scm.com/">Git</a> – ini merupakan tool untuk source/version control, kita bisa saja menggunakan version control lainnya seperti <a href="https://subversion.apache.org/">svn</a>.</li>
<li><a href="https://tortoisegit.org/">TortoiseGit</a> – aplikasi git client berbasis windows, kita bisa saja menggunakan aplikasi git client lainnya.</li>
<li><a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a> – aplikasi web gratis untuk membangun server repository Git berbasis Windows/IIS</li>
<li><a href="/blog/categories/nuget/">NuGet</a> - package manager untuk mempermudah kita menginstall library pihak ketiga</li>
<li><a href="http://nunit.org/">NUnit</a> – untuk keperluan <a href="/blog/categories/software-testing/">testing otomatis</a></li>
<li><a href="https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=48159">MSBuild</a> – untuk keperluan proses build</li>
<li><a href="/blog/categories/tools-installer/">Package Installer</a> – untuk keperluan proses deploy/pembuatan paket installer, kita bisa menggunakan yang gratis seperti <a href="/blog/categories/inno-setup/">Inno Setup</a> atau <a href="/blog/categories/nsis/">NSIS</a></li>
</ul>


<p>Untuk <a href="/blog/2016/09/24/persiapan-membangun-server-ci-continuous-integration-pada-windows-untuk-platform-net-bagian-number-1/">bagian #1</a> ini kita bahas terlebih dulu tentang <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a>.</p>

<p>Kita sebagai software developer tentu sudah tidak asing lagi dengan namanya <a href="https://about.gitlab.com/">GitLab</a>, <a href="https://github.com/">GitHub</a> dan <a href="https://bitbucket.org/">Bitbucket</a>. Ketiga website ini memberikan layanan untuk menghosting-kan repository git secara online/cloud. <a href="https://git-scm.com/">Git</a> sendiri merupakan salah satu version control seperti halnya <a href="https://subversion.apache.org/download.cgi">svn</a>.</p>

<p>Dipostingan kali saya tidak akan membahas secara detil apa itu <a href="https://git-scm.com/">Git</a>, apa bedanya dengan version control lainnya seperti <a href="https://subversion.apache.org/download.cgi">svn</a>, bagaimana cara menginstallnya dan bagaimana cara menggunakannya, sekali lagi tidak. Karena sudah banyak referensi di internet yang membahas masalah ini.</p>

<p>Tapi dipostingan kali ini kita akan membahas solusi jika ingin punya hosting/server sendiri untuk repository Git. Setelah mencoba beberapa  software gratis untuk membuat server repository Git di lingkungan Windows, akhirnya pilihan saya jatuh ke <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a>. <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a> adalah layanan repository Git berbasis web, selain gratis <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a> juga bersifat open source dibuat menggunakan ASP.NET MVC. Jadi untuk menjalankan <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a> dibutuhkan web server IIS. <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a> sampai saat ini baru mendukung dua jenis database yaitu SQLite dan SQL Server. Untuk petunjuk instalasinya bisa Anda cek di <a href="https://bonobogitserver.com/install/">sini</a>.</p>

<h3>Tool yang digunakan</h3>

<p>Berikut adalah tool yang digunakan untuk uji coba <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a></p>

<ul>
<li><a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a> - aplikasi web gratis untuk membangun server repository Git berbasis Windows/IIS</li>
<li><a href="https://git-scm.com/">Git</a> – tool untuk source/version control</li>
<li><a href="https://tortoisegit.org/">TortoiseGit</a> – aplikasi git klien berbasis windows</li>
</ul>


<h3>Membuat Repository</h3>

<p>Setelah instalasi <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a>, kita bisa langsung mengakses alamat <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a>, sebagai contoh alamat/url yang saya gunakan adalah <a href="http://192.168.56.2/git-server">http://192.168.56.2/git-server</a></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-01.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-01.png</a>&#8221;></p>

<p>Untuk Username dan Password defaultnya adalah <code>admin</code>. Setelah login berhasil kita bisa melakukan beberapa konfigurasi seperti mengganti password default, membuat team, user dan repository.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-02.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-02.png</a>&#8221;></p>

<p>Untuk membuat repository klik link <code>Create new repository</code>, setelah itu lengkapi input halaman <code>New Repository</code></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-03.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-03.png</a>&#8221;></p>

<p>Pada saat membuat repository selain menentukan nama, group dan deskripsi repository, kita juga perlu mengatur role, user dan team (optional) yang berhak mengakses repository. Ada tiga jenis role yang disediakan oleh <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a>  yaitu :</p>

<ul>
<li>Anonymous - setiap user bisa melihat, melakukan pull atau clone</li>
<li>Contributors - setiap user bisa melihat, melakukan push, pull atau clone</li>
<li>Administrators – akses penuh, termasuk menghapus repository</li>
</ul>


<p>Terakhir klik tombol <code>Create</code></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-04.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-04.png</a>&#8221;></p>

<p>Kemudian klik link <code>Go to repository : Northwind</code></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-05.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-05.png</a>&#8221;></p>

<p>Perhatikan keterangan <code>General Url</code>, link tersebut akan kita gunakan pada saat melakukan proses <code>push</code>.</p>

<h3>Push Source Code ke Server Repository Git</h3>

<p>Sebelum menyimpan source code ke repository Git, ada beberapa hal atau langkah-langkah yang perlu kita lakukan yaitu :</p>

<p><strong>Langkah 1</strong>: Membuat repository lokal – Git termasuk dalam kategori Distributed Version Control System, jadi selain mempunyai repository pusat/server juga mempunyai repository lokal. Bisa jadi hal ini yang menjadi salah satu daya tarik git, yang memungkinkan kita untuk melakukan <code>commit</code> tanpa harus terkoneksi ke Server Repository Git. Untuk membuat repository lokal, tinggal klik kanan folder project (folder kerja) -> Git Create repository here&hellip;</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-06.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-06.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-07.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-07.png</a>&#8221;></p>

<p>Non aktifkan pilihan <code>Make it Bare …</code> kemudian pilih Ok</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-08.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-08.png</a>&#8221;></p>

<p><strong>Langkah 2</strong>: Menambahkan file <code>.gitignore</code> - Dalam mengerjakan project, ada file-file yang ada di folder kerja, tapi tidak kita masukkan ke repository. Misalnya file hasil kompilasi, setting IDE, dan sebagainya. File dan folder hasil generate ini biasanya kita daftarkan di ignore list, supaya tidak ikut dicommit ke repository.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-09.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-09.png</a>&#8221;></p>

<p>Untuk contoh file <code>.gitignore</code>, bisa Anda cek di<a href="https://github.com/k4m4r82/RepositoryPattern2/blob/master/.gitignore">sini</a></p>

<p><strong>Langkah 3</strong>: Add – Menambahkan perubahan dalam folder kerja ke staging area (index) repository lokal, sebelum melakukan proses commit. Caranya klik kanan folder kerja -> Git Add..</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-10.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-10.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-11.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-11.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-12.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-12.png</a>&#8221;></p>

<p><strong>Langkah 4</strong>: Commit – Untuk menyimpan perubahan (staging area) ke repository lokal. Caranya klik kanan folder kerja -> Git Commit -> ..</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-13.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-13.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-14.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-14.png</a>&#8221;></p>

<p><strong>Langkah 4</strong>: Push – Untuk mengirim/menguplod perubahan repository lokal ke server/remote repository. Caranya klik kanan folder kerja -> Git Push..</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-15.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-15.png</a>&#8221;></p>

<p>Sebelum melakukan proses <code>push</code>, kita harus mendaftarkan terlebih dulu alamat dari repository server dengan mengklik tombol <code>Manage</code>.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-16.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-16.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-17.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-17.png</a>&#8221;></p>

<p>Link URL : <a href="http://192.168.56.2/git-server/Northwind.git">http://192.168.56.2/git-server/Northwind.git</a> di atas kita dapatkan pada saat <a href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-05.png">membuat repository</a>. Setelah klik tombol Ok, kita akan kembali ke dialog push …</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-18.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-18.png</a>&#8221;></p>

<p>Langsung saja klik tombol Ok, jika kita belum pernah melakukan push/clone biasanya akan diminta untuk menginputkan user dan password login <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-19.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-19.png</a>&#8221;></p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-20.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-20.png</a>&#8221;></p>

<p>Yuph, push source code berhasil :-)</p>

<h3>Mengecek Hasil Push Source Code</h3>

<p>Akses link server <a href="https://bonobogitserver.com/">Bonobo Git Server</a>, kemudian login.</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-21.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-21.png</a>&#8221;></p>

<p>Kemudian klik link repository</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-22.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-22.png</a>&#8221;></p>

<p>Lanjutkan dengan mengklik link Commits</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-23.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-23.png</a>&#8221;></p>

<p>Setelah itu akan tampil histori commit</p>

<p><img class="center <a" src="href="https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-24.png">https://coding4ever.files.wordpress.com/2016/09/240916-24.png</a>&#8221;></p>

<p>Untuk melihat detil masing-masing commit, kita tinggal klik link komentar seperti gambar di atas.</p>

<p>Selamat Mencoba :-)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
